\chapter{Giới thiệu}
\label{chap:Introduction}

Ngày nay đồ thị đã được ứng dụng vào mọi mặt của đời sống, với đồ thị về mạng xã hội (Facebook \cite{ugander2011anatomy}) thể hiện thông tin kết nối từng người với nhau, những nơi chúng ta đến, những thông tin chúng ta tương tác, đồ thị cũng được sử dụng làm cấu trúc trong hệ thống gợi ý video (Youtube \cite{baluja2008video}), trong mạng các chuyến bay, hệ thống định vị GPS, những tính toán khoa học hay thậm chí là kết nối não. Đồ thị tri thức của Google (Google's Knowledge Graph \cite{googlekg:2020}) được Google giới thiệu năm 2012 \cite{ji2020survey}, một loại đồ thị biểu diễn thông tin, là một trong những ứng dụng rõ ràng nhất về đồ thị tri thức cũng như cách dữ liệu được khai thác và biểu diễn trên đồ thị tri thức.

Khai thác đồ thị tri thức hiệu quả cung cấp cho người dùng hiểu sâu hơn về những gì đằng sau dữ liệu và từ đó có thể mang lại lợi ích cho nhiều ứng dụng trong thực tế. Tuy nhiên trong thực tế, luôn có những tri thức mới được sinh ra mỗi ngày, thông tin thu được thường bị mất mát và không đầy đủ, từ đó nảy sinh ra vấn đề hoàn thiện đồ thị tri thức (knowledge graph completion) hay dự đoán liên kết (linking prediction) trong đồ thị tri thức.
Hầu hết các phương pháp tiếp cận hiện nay là dự đoán một cạnh mới nối từ đỉnh này tới đỉnh khác. Với cách tiếp cận như vậy đồ thị tri thức có đầy đủ các tri thức nói cách khác làm cho đồ thị đày đặc nhờ tạo thêm cách cạnh nối. Nhưng như vậy chỉ mới giải quyết được vấn đề hoàn thành đồ thị, vấn đề thêm một (hoặc một lượng) tri thức mới vào đồ thị vẫn còn là một câu hỏi mở. Hiện nay các bài toán liên quan đến hoàn thành đồ thị tri thức có hai cách tiếp cận chính là tối ưu hóa hàm mục tiêu tức là đưa ra dự đoán đựa trên có sai sót ít nhất như trong RuDiK\cite{ortona2018robust}, AMIE\cite{galarraga2015fast}, RuleN\cite{meilicke2018fine} liên quan tới các ứng dụng phân loại đỉnh, phân loại cạnh. Hoặc đưa ra một danh sách gồm \(k\) ứng viên với số điểm đại điện cho độ tin cậy giảm đần như trong các nghiên cứu TransE\cite{bordes2013translating}, ConvKB\cite{vu2019capsule} liên quan tới các hệ thống gợi ý (recommend system)...Cách tiếp cận của chúng tôi dựa trên cách tạo ra một danh sách gồm \(k\) ứng viên này.

Với mỗi cách tiếp cận trên có hai phương pháp chính đưa ra nghiên cứu một cách dựa trên luật như trong AnyBURL\cite{burl} hoặc dựa trên nhúng đồ thị như trong ConvE\cite{dettmers2017convolutional}, TransE\cite{bordes2013translating}, ComplEx \cite{trouillon2016complex}. Với mong muốn được tiếp cận các phương pháp có hệ thống nên chúng tôi chọn ở cả hai phương pháp để nghiên cứu thực hiện đề tài này. Đối với phương pháp dựa trên luật chúng tôi chọn phương pháp AnyBURL\cite{burl} còn với phương pháp dựa trên nhúng đồ thị chúng tôi chọn phương pháp KBAT \cite{nathani2019learning} sử dụng cơ chế chú  ý.

Đóng góp của chúng tôi trong phương pháp AnyBURL\cite{burl} gồm mã nguồn Python \footnote{https://github.com/MinhTamPhan/mythesis}, cùng với đó chúng tôi cung cấp thêm hai chiến lược để thêm tri thức mới vào đồ thị mà chúng tôi gọi là online-to-offline là mở rộng của AnyBURL trong việc tạo ra các luật khi có một lượng (tập hợp) tri thức mới được thêm vào. Online-to-online sẽ tạo ngay các luật mới khi có một tri thức mới(cạnh) được thêm vào.
Với phương pháp dựa trên nhúng đồ thị chúng tôi sẽ trình bày lại về cơ chế chú ý (attention mechanisms \cite{vaswani2017attention}), cách cơ chế chú ý được áp dụng vào đồ thị tri thức bằng mô hình Mạng Đồ Thị Chú Ý (Graph Attention Network \cite{velivckovic2017graph}), mô hình KBGAT \cite{nathani2019learning}.
Đóng góp của chúng tôi trong phương pháp học sâu bao gồm mã nguồn trên Github  và quá trình huấn luyện trên Colab được công khai ở mã nguồn github \footnote{https://github.com/hmthanh/GCAT} về quá trình huấn luyện và kết quả của mô hình.

% Hiện nay các bài toán liên quan đến hoàn thành đồ thị tri thức rất được quan tâm có bốn nhánh nghiên cứu chính như được nhắc đến trong nghiên cứu \cite{ampligraph} có hai nhánh nghiên cứu chính là nhúng đồ thị \cite{cai2018comprehensive} và dựa trên luật \cite{burl}. Với mong muốn được tiếp cận các phương pháp có hệ thống nên chúng tôi chọn ở mỗi nhánh một phương pháp làm chủ để chính cho các nghiên cứu và báo cáo này. Trong bài toán dự đự đoán liên kết cũng có hai phương pháp chính được đề xuất một là tối ưu hóa hàm mục tiêu đ


% Hiện nay các bài toán liên quan đến dự đoán liên kết đồ thị tri thức lớn rất được quan tâm có khoảng bốn nhánh nghiên cứu chính như được nhắc đến trong nghiên cứu \cite{ampligraph} một trong số đó là phương pháp dựa trên luật logic. Với mong muốn được tiếp cận các phương pháp từ đơn giản đến phức tạp nên chúng tôi chọn phương pháp này làm chủ để chính cho các báo cáo và nghiên cứu trong chương này. Với phương pháp này đưa ra một xếp hạng \(k\) ứng viên với một số điểm nhất định biểu thị cho sự chắc chán của dự đoán nó phù hợp với các hệ thống gợi ý(recommender system).

% Ngôn ngữ để viết và trình bày báo cáo khóa luận tốt nghiệp, đồ án tốt nghiệp, thực tập tốt nghiệp (sau đây gọi chung là báo cáo) là tiếng Việt hoặc tiếng Anh. 
% Trường hợp chọn ngôn ngữ tiếng Anh để viết và trình bày báo cáo,  sinh viên cần có đơn đề nghị, được cán bộ hướng dẫn (CBHD) đồng ý và nộp cho bộ phận Giáo vụ của Khoa vào thời điểm đăng ký đề tài để xin ý kiến.
% Báo cáo viết và trình bày bằng tiếng Anh phải có bản tóm tắt viết bằng tiếng Việt.


%Tóm tắt luận văn được trình bày nhiều nhất trong 24 trang in trên hai mặt giấy, cỡ chữ Times New Roman 11 của hệ soạn thảo Winword hoặc phần mềm soạn thảo Latex đối với các chuyên ngành thuộc ngành Toán.

%Mật độ chữ bình thường, không được nén hoặc kéo dãn khoảng cách giữa các chữ.
%Chế độ dãn dòng là Exactly 17pt.
%Lề trên, lề dưới, lề trái, lề phải đều là 1.5 cm.
%Các bảng biểu trình bày theo chiều ngang khổ giấy thì đầu bảng là lề trái của trang.
%Tóm tắt luận án phải phản ảnh trung thực kết cấu, bố cục và nội dung của luận án, phải ghi đầy đủ toàn văn kết luận của luận án.
%Mẫu trình bày trang bìa của tóm tắt luận văn (phụ lục 1).